\chapter{Estado del Arte}

En esta secci'on se hace un repaso de los distintos enfoques y tecnolog'ias que se utilizan para el control y monitoreo de enfermedades transmitidas por los vectores. Se habla del uso de las TICs, GIS, monitoreo y control de vectores, tareas en campo de las autoridades sanitarias.

Algunos de los enfoques se basan en los focos de infestaci'on. \cite{Nino:2011article} Propuso una metodolog'ia de vigilancia a trav'es de la detecci'on de estos focos mediante la t'ecnica de conteo de individuos; localizados en larvitrampas distribu'idas en un 'area; y la interpolaci'on espacial. De esta forma se obtuvieron mapas sustentados en observaciones puntuales, permitiendo visualizar de manera cont'inua el nivel de infestaci'on y el riesgo de transmisi'on del dengue.

Como ejemplo de uso de sistemas GIS, se tiene a \cite{Chang:2009article}, que desarroll'o un sistema de vigilancia para pa'ises en v'ias de desarrollo y localidades sin una urbanizaci'on planificada basado en Google Earth y ArcGIS 9. Se utilizaron indicadores como 'indices de infestaci'on larval, localizaci'on de dep'ositos de neum'aticos, cementerios, 'areas de aguas estancadas, etc. y las ubicaciones en donde se dieron casos positivos de dengue.

\cite{Cuellar:2009article} Implementa un sistema de vigilancia integrado basado en SIG utilizado para la prevenci'on del dengue. El trabajo facilita la clasificaci'on de un conjunto de indicadores entomol'ogicos, epidemiol'ogicos, etc. que propician la aparici'on del \textit{Aedes aegypti}. Los resultados obtenidos permitieron identificar las regiones m'as vulnerables para la transmisi'on del vector, adem'as de  realizar un an'alisis integral de los diferentes indicadores.

\cite{Barrera:2008article} Pudo detectar un agrupamiento significativo de mosquitos mediante SIG, los cuales m'as adelante sirvieron para el descubrimiento de tanques s'epticos que se hab'ian convertido en h'abitats acu'aticos subterr'aneos.

Desde el punto de vista social, algunos estudios demuestran las dificultades con las cuales las autoridades sanitarias se encuentran a la hora de realizar los trabajos de campo. \cite{Palma-Pinedo:2016} Identific'o los argumentos por los cuales la poblaci'on es renuente a los controles del vector por parte de las autoridades, clasific'andolos en la ineficacia de la fumigaci'on, la desconfianza en el personal de campo, el horario inadecuado de las intervenciones, y los efectos del larvicida en la calidad y el sabor del agua.

En lo que respecta a la parte econ'omica y a la correcta utilizaci'on de los recursos, \cite{Tun-Lin:2009} propone que la identificaci'on y el tratamiento de los contenedores que presentan mayor 'indice de infestaci'on larval puede llegar a ser tan efectivo en la disminuci'on de los 'indices entomol'ogicos como tratarlos a todos. Esto a su vez se traduce en una reducci'on de costos.

Por otro lado, la \cite{WHO:2012} alerta sobre la resistencia del vector a los insecticidas. La realizaci'on de fumigaciones en el interior de los hogares y edidificios implican labores intensas, y muchas veces se hace impracticable. Desde el punto de vista econ'omico, supone una inversi'on muy grande.

\cite{Ferdousi:2015} Realiz'o un estudio para determinar la producci'on de mosquitos en cada tipo de contenedor y encontrar factores de riesgo de infestaci'on en las casas. Los contenedores para el almacenamiento de agua, como las jarras, tanques, y tambores, fueron identifiacados c'omo los principales focos de producci'on larval. Las llantas en los patios y techos de las casas tambi'en se se'nalaron como una fuente importante de desarrollo larval. La identificaci'on y subsecuente eliminaci'on de estos contenedores, puede favorecer a la disminuci'on de la densidad del mosquito a niveles en donde la transmisi'on de la enfermedad se podr'ia controlar.

\cite{Tapia-Conyer:2012} Investig'o sobre el impacto de la participaci'on de la comunidad en el proceso de prevenci'on y control del dengue. El proyecto en estudio consist'ia en la importancia del entrenamiento de la poblaci'on en el proceso de identificaci'on, eliminaci'on y monitoreo de los sitios con infestaci'on de larvas en sus hogares. Es necesario un esfuerzo sostenido en mantener a la poblaci'on comprometida en la tarea de preservar su medio ambiente libre de sitios de proliferaci'on del vector.

\cite{Dieguez:2013} Concluye que se hace fundamental y necesaria la participaci'on de las comunidades en los esfuerzos para el control del vector, atendiendo la importancia de los dep'ositos permanentes, 'utiles y no modificables a la producci'on de focos de infestaci'on del \textit{Aedes aegypti}.

\cite{Barrera-Perez:2015} Identific'o a las cubetas, botes, y diversos objetos chicos como los criaderos m'as importantes. Destac'o la importancia de los proyectos de reciclaje en donde se involucra a la comunidad para la disminuci'on en n'umero y en cantidad de casos positivos de infestaci'on en estos recipientes.

\cite{Maciel:2012} Dado que los m'etodos tardicionales de control han mostrado una tasa de efectividad limitada, debido a las complejidades urbanas modernas, la resistencia del vector a los insectividas y la intensidad de las labores y log'istica necesarias para los controloes entomol'ogicos, el desarrollo de nuevas estrategias para el control de vectores se hace indispensable.

\cite{Muller:2013} La tecnolog'ia GIS m'ovil es un campo altamente din'amico que est'a proveyendo de nuevas oportunidades a la ciencia, particularmente estos dispositivos brindan capacidades geoespaciales a un gran n'umero de usuarios permitiendoles nuevas maneras de interactuar con datos espaciales.

El campo de GIS aplicado a la entomolog\'ia se ha convertido en una herramienta extremadamente \'util a la hora de entender de forma global la salud p\'ublica. \cite{Musa:2013} Los efectos positivos en el mapeo de las enfermedades han probado ser de gran impacto en la misi\'on de mejorar el cuidado de la salud a nivel global. Mientras el uso tradcional de GIS en salud p\'ublica son est\'aticos y carecen de componentes en l\'inea, una implementaci\'on temporal-espacial con estos instrumentos ser\'ia un aporte de gran importancia aprovechando el crecimiento de las tecnolog\'ias y los datos.

Una forma de control y monitoreo utilizando GIS es el descrito por \cite{Wang:2014} en el cual las pestes y enfermedades de las 'areas boscosas que causan grandes p'erdidas econ'omicas y ecol'ogicas cada a'no, se controlan y previenen con la obtenci'on de la informaci'on actualizada en l\'inea. Para lograr mejoras a la hora de la cobertura del monitoreo y economizar en recursos humanos, se inici'o un modelo de investigaci'on cooperativa para las pestes y enfermedades en las 'areas boscosas. Se compone de un sistema de posicionamiento por video y el trabajo manual de reconcimiento con GIS m'ovil integrado en PDAs. El sistema de video se utiliza para escanear el 'area de desastre, y es particularmente 'util en donde los 'arboles se han marchitado. Los trabajadores de prevenci'on y control en bosques pueden marcar las 'areas de desastre con los dispositivos PDA.

\cite{Sheehan:2014} Los dispositivos m'oviles equipados con GPS han llevado a la tecnolog'ia GIS de las oficinas al campo. Esto resulta muy atractivo para los profesionales del 'area GIS, pero m'as que eso, abre el uso de esta tecnolog'ia a una audiencia mucho mayor.

Se debe recordar que el dengue no es la 'unica enfermedad transmitida por los mosquitos.\cite{Rodriguez:2015} Desde el a'no 2013 el escenario de transmisi'on de enfermedades infecciosas virales, por parte del principal cul'icido de la tribus \textit{Aedini}, \textit{Aedes} y particularmente sus especies \textit{A. aegypti} y \textit{A. albopictus}; ha cambiado significativamente. Hasta ese a'no se hab'ian reportado por la Organizaci'on Panamericana de la Salud (OPS) un total de 2.386.836 de casos de dengue en la regi'on. Sin embargo, a finales de ese a'no se empezaron a reportar los primeros casos de otra enfermedad transmitida por dicho vector, chikungunya, en las islas del Caribe, como Martinica, San Bartolome, Guadalupe, entre otros territorios, totalizando 111 casos.

Para el a'no 2014, gracias a la gran movilidad en la regi'on, se empezaron a reportar casos en nuevos pa'ises, muchos de los cuales ten'ian ya las condiciones ecoepidemiol'ogicas id'oneas para la transmisi'on no solo de dengue sino tambi'en de chikungunya.

Este ha sido el caso particularmente de aquellas regiones m'as tropicales, cercanos al norte y sur del ecuador (latitud 0 grados), como Colombia, Venezuela, Ecuador, las Guyanas (Guyana, Panam'a, entre otros). Con todo ello entonces se adiciona a la endemicidad del dengue, la de chikungunya en muchas regiones. Es decir el \textit{Aedes aegypti} transmite y permite la cocirculaci'on en las Am'ericas de dengue y chikungunya. En 2014 se contabilizaron 1.176.529 casos de dengue (49 por ciento menos que en 2013), pero con 1.110.034 casos de chikungunya. Esto significa que las especies de \textit{Aedes aegypti} transmitieron m'as de 2,2 millones de casos de alguna arbovirosis\footnote{Enfermedad causada por un arbovirus} en 2013 (dengue) y lo mantuvieron en 2014, con 2,2 millones tambi'en (de dengue y de chikungunya). El vector parece que ha sido tan eficiente para transmitir dengue como ahora chikungunya. Esto tiene importantes implicaciones para los pa'ises, como por ejemplo Per'u, que est'an esperando a'un la transmisi'on en forma aut'octona de chikungunya en diferentes regiones del pa'is.

Desafortunadamente, el problema no termina all'i, pues se han venido reportando casos de otra arbovirosis, Zika, con 43 casos hasta el 1 de julio de 2015 en 10 estados de Brasil (Sao Paulo, R'io de Janeiro, Bah'ia, Alagoas, Pernambuco, Rio Grande do Norte, Cear'a, Maranhao, Par'a y Roraima). Entonces ser'a el escenario de un mediato futuro, que de tener en 2013 \textit{Aedes aegypti} transmitiendo solo dengue (y en ocasiones otras arbovirosis limitadas a zonas selv'aticas, como fiebre amarilla y Mayaro), en 2015 se tuvo tambi'en chikungunya y zika. Estas arbovirosis son entonces amenazas emergentes, por m'ultiples razones.

Si bien dengue produce m'as muertes, chikungunya tambi'en puede conllevar a esto. Chikungunya a diferencia de lo que ocurre en dengue, conlleva a secuelas, a complicaciones cr'onicas, especialmente de importancia el reumatismo inflamatorio cr'onico, y el compromiso neurol'ogico en poblaci'on pedi'atrica que puede quedar con d'eficit neurocognitivo, con todo ello representando una importante carga de discapacidad.

Sobre zika en adici'on a su transmisi'on vectorial, llama la atenci'on que la evidencia actual indica que se puede transmitir por v'ia sexual, lo cual es objeto de mayor investigaci'on en la actualidad para definir si zika tambi'en puede finalmente considerarse otra infecci'on de transmisi'on sexual.

Finalmente la reflexi'on apunta a incrementar el control vectorial de \textit{Aedes aegypti}, al implementar nuevas herramientas, incluidas las educativas y el uso de TICs, as'i como nuevas intervenciones biol'ogicas, como el uso de Wolbachia;\footnote{Tipo de bacteria heredada que infecta los artr'opodos, incluso una gran proporci'on de todos los insectos} que permitan reducir el contacto con la poblaci'on humana, disminuir sus concentraciones especialmente en zonas urbanas y lograr que se puedan eliminar los criaderos que permiten su persistencia y el riesgo de transmisi'on de dengue, chikungunya, zika y otras arbovirosis que pueden emerger en el continente.

El Ministerio de Salud P'ublica y Bienestar Social, a trav'es de la Direcci'on General de Vigilancia de la Salud, actualiz'o los datos epidemiol'ogicos relacionados con Dengue, Zika y Chikungunya. \cite{Ministerio:2016:Online} Los datos conglomerados hasta el 18 de marzo del a'no 2016 son: 1.622 casos confirmados de Dengue, 4.258 casos probables de Dengue, 27 casos confirmados de Chikungunya, 1 caso de virus Zika en Central, 10 fallecidos confirmados.

Del 15 al 21 de marzo del mismo a'no, se efectuaron rastrillajes en 22.209 predios a nivel nacional, encontr'andose en ellos un total de 195.685 criaderos. En Asunci'on, entre los barrios que presentan mayor n'umero de criaderos est'an: Loma Pyt'a, Barrio Jara, Virgen de la Asunci'on, Roberto L. Pettit y Sajonia. En Central, se encuentran los municipios de San Lorenzo, Luque y Capiat'a entre los que reportaron mayor n'umero de criaderos. Se alcanz'o una cobertura de rociado qu'imico en 15.940 predios y 4.717 manzanas en el territorio nacional.

Teniendo en cuenta todo el estudio realizado, no se encontr\'o ninguna herramienta que cuente actualmente con las caracter\'isticas y funcionalidades que se espera lograr con este trabajo.